\documentclass[fleqn, 12pt]{scrartcl}

% Math!
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
%\addtolength{\jot}{0.2em}

% Graphics!
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{float}
%\usepackage[dvips]{hyperref}
%\renewcommand\labelenumi{(\arabic{enumi})}

% Deutsch!
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage[autostyle=true, german=quotes]{csquotes}
\usepackage{icomma}
\DeclareUnicodeCharacter{201C}{\quotedblbase} % you could write \glqq if you use the babel package
\DeclareUnicodeCharacter{201D}{\textquotedblleft} % you could write \grqq if you use the babel package


% environments
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}

% definition-like stuff
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{defn}{Definition}
\newtheorem{ex}{Beispiel}

% remark-like stuff
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{notation}{Notation}
\newtheorem*{nb}{Bemerkung}

% commands
\newcommand{\powerset}{\mathcal{P}}
\newcommand{\sym}{\text{Sym}}
\newcommand{\gl}{\text{GL}}
\newcommand{\abb}{\text{Abb}}
\newcommand{\inv}[1]{\left(#1\right)^{-1}}
\newcommand{\Inv}[1]{#1^{-1}}

\begin{document}

\author{Sebastian Bechtel, Isburg Knof}
\title{Einführung in die Algebra}
\date{15. April 2015}

\maketitle % erzeugt den Kopf

\section{Gruppen}

\begin{defn}
    Eine (innere) \underline{Verknüpfung} auf einer Menge \(M\neq \emptyset\) ist eine Abbildung \(M\times M\to M, (a,b)\mapsto a\cdot b\).
\end{defn}

\begin{defn}
    Eine \underline{Gruppe} ist eine Menge \(G\neq \emptyset\) zusammen mit einer Verknüpfung \(\cdot\), sodass Assoziativität (A), Existenz eines neutralen Elements (N) und Existenz inverser Elemente (I) erfüllt sind. \(G\) ist \underline{abelsch}, falls Kommutativität (K) gilt.
\end{defn}

\begin{ex}
    \begin{enumerate}
        \item \(\mathbb{Z}, \mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}\) sind abelsche Gruppen mit \(+\) als Verknüpfung.
        \item \(\mathbb{Q}^*=\mathbb{Q}\setminus \{0\}, \mathbb{R}^*, \mathbb{C}^*\) mit Multiplikation sind abelsche Gruppen.
        \item Für eine Menge \(M\) ist \(\sym(M)\) ist eine Gruppe, aber nicht abelsch.
    \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{lemma}
    \begin{enumerate}
        \item Das neutrale Element ist eindeutig.
        \item Inverse Elemente sind eindeutig.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Seien \(e,f\) neutrale Elemente, dann gilt \(e=ef=f\).
        \item Sei \(a\in G\) und \(b,b'\in G\) inverse Elemente. Dann gilt \(b'=b'e=b'(ab)=(b'a)b=eb=b\). 
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{notation}
    multiplikativ: \(a\cdot b\) oder \(ab\), neutrales Element \(e\) oder \(1\), inverses Element von \(a\in G\) ist \(\Inv a\).
\end{notation}

\begin{lemma}
    Es sei \(\mathcal{G}=(G,\cdot)\) eine Menge mit assoziativer Verknüpfung, einem linksneutralen Element und linksinversen Elementen, dann ist \(\mathcal{G}\) eine Gruppe.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Sei \(a\in G\) und \(b\in G\) mit \(ba=e\). Nach (I') gibt es \(c\in G\) mit \(cb=e\). Also \(ab=eab=cbab=ceb=cb=e\).

    Sei nun \(a\in G\), es gilt \(ae=a(\Inv aa)=ea=e\).
\end{proof}

\begin{lemma}
    \begin{enumerate}
        \item \(\inv{\Inv{a}}=a\), \(\inv{ab}=\Inv b\Inv a\)
        \item \(ab=ac \implies b=c\) für alle \(a,b,c\in G\).
        \item für \(a,b\in G\) gibt es genau ein \(x\in G\), sodass \(ax=b\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item \(\inv{\Inv a}=a\) klar. Für \(a,b,c\in G\): \((\Inv b\Inv a)ab=\Inv b(\Inv aa)b=\Inv beb=\Inv bb=e\) (andere Richtung analog)
        \item \(ab=ac\implies \Inv a(ab)=\Inv a(ac)\implies b=c\)
        \item Setze \(x=\Inv ab\), dann erhält man \(ax=a(\Inv ab)=(a\Inv a)b=eb=b\)
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{defn}
    Sei \(a\in G\), \((G,\cdot)\) Gruppe. Für \(n\in \mathbb{Z}\) definiere:
    \[a^0:=e, \quad a^n:=a^{n-1}a \quad \text{ für } n\geq 1\]
    \[a^n:=\left(\Inv a\right)^{-n} \quad \text{ für } n < 0\]
\end{defn}

\begin{lemma}
    Für \(a\in G\) gilt: \(a^n a^m=a^{n+m}=a^m a^n\), \(\left(a^m \right)^n = a^{n\cdot m}\), \(ab=ba \implies \left(ab \right)^n = a^n b^n\)
\end{lemma}

\begin{ex}
    \begin{enumerate}
        \item \(K\) Körper, dann ist \(\gl_n(K)\) ein Gruppe bzgl. Matrixmultiplikation.
        \item \(M\neq \emptyset\) Menge, \((G, \cdot)\) Gruppe, definiere \(\abb(M,G):=G^M\). Für \(f,g\in \abb(M,G)\) ist \(f\cdot g\) gegeben durch \((f\cdot g)(m)=f(m)\cdot g(m)\) für \(m\in M\). Dann ist \((\abb(M,G), \cdot)\) eine Gruppe.
    \end{enumerate}
\end{ex}

\section{Untergruppen}

\begin{defn}
    Sei \((G, \cdot)\) Gruppe. Eine Teilmenge \(H\subset G\) heißt Untergruppe von \(G\), falls \((H, \cdot)\) eine Gruppe ist.

    Äquivalent dazu:

    \begin{enumerate}
        \item Für \(a,b\in H\) gilt \(ab\in H\) (Abgeschlossenheit)
        \item \(e\in H\)
        \item für \(a\in H\) ist \(\Inv a \in H\)
    \end{enumerate}
\end{defn}

\begin{thm}
    Sei \((G, \cdot)\) Gruppe und \(H\subset G\) nicht-leer. Dann gilt: \(H\) induziert Untergruppe von \((G, \cdot)\) gdw. \(a\Inv b\in H\) für \(a,b\in H\).
\end{thm}

\begin{proof}
    “\(\Rightarrow\)”: \checkmark

    “\(\Leftarrow\)”:
    \begin{itemize} 
        \item \(a=b \implies e\in H\)
        \item \(e,a\in H \implies e\Inv a\in H \implies \Inv a \in H\)
        \item \(a,\Inv b\in H \implies a\inv{\Inv b} \in H \implies ab\in H\)
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}
    \begin{enumerate}
        \item \(\{e\}, G\) induziert Untergruppe für alle Gruppen \((G,\cdot)\).
        \item \(K\) Körper. \(\text{SL}_n(K)=\{A\in M_n(K): \det(A)=1\}\) induziert Untergruppe von \(\gl_n(K)\), die spezielle lineare Gruppe.
    \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{defn}
    Eine Untergruppe heißt \underline{echt}, falls sie nicht trivial ist.
\end{defn}

\begin{lemma}
	Es sei $(H_{j})_{j \in J}$ eine Familie von Untergruppen $H_{j} \subset G$. Dann ist $\bigcap_{j 		\in J}H_{j}$ eine Untergruppe von G.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Übung
\end{proof}

\begin{defn}
	Es sei M eine Teilmenge von G. Die \underline{von M erzeugte Untergruppe} ist der Durchschnitt 	aller Untergruppen, die M enthalten.
\end{defn}

\begin{notation}
	$\langle M \rangle =\bigcup_{M \subset H \subset G}H$, wobei H Untergruppe
\end{notation}

\begin{nb}
	\begin{enumerate}
		\item $\langle \emptyset \rangle = \lbrace e \rbrace$
		\item Für $M \neq \emptyset$ gilt: $\langle M \rangle = \lbrace m_{1}^{\varepsilon_{1}} \cdot ... \cdot m_{n}^{\varepsilon_{n}} : m_{1},...,m_{n} \in M, \varepsilon_{1},...,\varepsilon_{n} \in \lbrace -1,+1\rbrace, n \geq 0 \rbrace$
		\item Für $M = \lbrace g \rbrace$ gilt: $\langle g \rangle = \lbrace g^{n} : n \in \mathbb{Z} \rbrace$. Von g erzeugte zyklische Untergruppe von G.
	\end{enumerate}
\end{nb}

\begin{defn}
	G heißt \underline{zyklisch}, falls $G = \langle g \rangle$ für ein $g \in G$ gilt. \newline
	Ist $G = \langle M \rangle$ mit M endlich, so heißt G \underline{endlich erzeugt}.
\end{defn}

\begin{defn}
	\begin{enumerate}
		\item Die \underline{Ordnung einer Gruppe} $G$ ist $ord(G)=\vert G \vert$.
		\item Die \underline{Ordnung eines Elements} $g \in G$ ist $ord(g)=ord(\langle g \rangle)$.
		\item Ist $ord(g)$ endlich, dann hat g \underline{endliche Ordnung}.
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{notation}
    $(n,s)$ bezeichnet den größten gemeinsamen Teiler.
\end{notation}

\begin{thm}
	Sei $G$ Gruppe, $g \in G$
	\begin{enumerate}
		\item g hat endliche Ordnung $\Longleftrightarrow$ alle Potenzen von g sind verschieden
		\item g hat endliche Ordnung $\Longleftrightarrow$ $\exists m>0: g^{m}=e$ \newline Dann gilt:
			\begin{enumerate}
				\item $n := ord(g) = min \lbrace m>0 : g^{m}=e \rbrace$
				\item $g^{m}=e \Longleftrightarrow m=nk$ mit $k \in \mathbb{Z}$
				\item $\langle g \rangle = \lbrace e, g^{1},...,g^{n-1}\rbrace$
			\end{enumerate}
		\item $ord(g^{s}) = \frac{n}{(n,s)}$ für $n = ord(g)$ endlich
	\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item Wir nehmen an: Für $i,j \in \mathbb{Z}$, oBdA $j>i$ gilt $g^{i}=g^{j}$. \newline Dann gilt $g^{j-i}=g^{j}(g^{i})^{-1}=e$. \newline Es sei dann n die kleinste positive Zahl, die $g^{n}=e$ erfüllt. Sei $m \in \mathbb{Z}$ beliebig. Der Divisionsalgorithmus liefert: $m=kn+r$ für $0 \leq r < n$ und $k,r \in \mathbb{Z}$. Dann gilt: \newline $g^{m}=g^{kn+r}=g^{kn}g^{r}=(g^{n})^{k}g^{r}=eg^{r}=g^{r}$. \newline Daraus folgt $\langle g \rangle = \lbrace g^{m} : m \in \mathbb{Z}\rbrace = \lbrace g^{r} : r=0,...,n-1\rbrace$. Besonders gilt $ord(g)=n$ ist endlich. \newline $\lceil$ Dies zeigt $\Rightarrow$, $\Leftarrow$ klar, dann ist $\langle g \rangle = \lbrace g^{m} : m \in \mathbb{Z}\rbrace$ unendlich $\rfloor$
		\item Alle $g^{r}$ mit $0 \leq r \leq n-1$ sind verschieden, da: \newline $g^{i}=g^{j} \Rightarrow g^{j-i}=e \Rightarrow j-i = kn$ mit $k \in \mathbb{Z} \Rightarrow i \equiv j (modn) \Rightarrow i=j$ falls $0<i,j<n-1$. \newline Dies liefert $g^{r}$ mit $0 \leq r \leq n-1$ sind paarweise verschieden und es gilt: \newline $ord(g)=n$. $\lceil a$ und $c\rfloor$ \newline Aus dem Divisionsalgorithmus folgt b: $g^{m}=e \Leftrightarrow e=g^{kn+r}=g^{r}$ mit $m = kn+r, 0 \leq r < n \Leftrightarrow r=0$. Also $m=kn$ mit $k \in \mathbb{Z}$.
		\item Es sei $m=ord(g^{s}), n =ord(g)$. Aus $(g^{s})^{m}=e$ folgt (siehe 2), dass $n$ ein Teiler von $sm$ ist. Dies liefert: $\frac{n}{(s,n)} \vert \frac{s}{(s,n)}m$. Somit $\frac{n}{(s,n)} \vert m$. \newline Nun möchten wir noch zeigen: $m \vert \frac{n}{(s,n)}$. $(g^{s})^{\frac{n}{(s,n)}} = (g^{n})^{\frac{s}{(s,n)}}=e^{\frac{s}{(s,n)}}=e$. Daraus folgt $m \vert \frac{n}{(s,n)}$ (wegen 2). \newline Also gilt $m = \frac{n}{(s,n)}$. 
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lemma}
	Wir können alle Untergruppen einer zyklischen Gruppe beschreiben mit $G = \langle g \rangle, H \subset G$, es sei $h \in H, h \neq e$. Dann gilt: $h = g^{k}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Wir setzen: $m = min \lbrace k>0 : g^{k} \in H \rbrace$. \newline $\lceil$ Existiert: $G= \langle g \rangle = \langle g^{-1} \rangle, h = g^{k}, k<0$, dann ersetzen wir $h$ durch $h^{-1} \rfloor$ \newline Wir wollen zeigen: $\langle g^{m} \rangle = H$ 
	\begin{enumerate}
		\item $\langle g^{m} \rangle \subset H$ gilt wegen $g^{m} \in H$
		\item Es sei $j \in  \mathbb{Z}$ mit $g^{j} \in H$. Divisionsalgorithmus liefert $j=lm+r$ mit $0 \leq r < m$: $g^{j} \in H \Rightarrow g^{r}=g^{-lm}g^{lm+r}=(g^{m})^{-l}g^{j}$. Also $g^{r} \in H$. Aus der Minimalität von M folgt $r=0$. Dies liefert $g^{j}=(g^{m})^{l} \in \langle g^{m} \rangle$ und somit gilt: $H \subset \langle g^{m} \rangle$ und die zwei Untergruppen stimmen überein.
	\end{enumerate}
\end{proof}

Ähnlich kann man zeigen:

\begin{thm}
	Alle Untergruppen einer zyklischen Gruppe sind zyklisch. Ist $ord(G)=n$ endlich und $m$ ein Teiler von $n$, so ist $H = \langle g^{\frac{n}{m}}\rangle$ die einzige Untergruppe der Ordnung $m$.
\end{thm}

\begin{defn}
	Sei $H$ eine Untergruppe der Gruppe $G$. Dann kann man die folgende Äquivalenzrelation definieren: \newline $(x,y) \in G^{2}: x \sim_{H} y \Leftrightarrow x = yh$ für $h \in H$ \newline $\lceil$Äquivalenzrelation wegen Gruppenaxiomen für $H\rfloor$
\end{defn}

\begin{defn}
	Die Äquivalenzklassen bzgl. $\sim_{H}$ heißen \underline{Linksnebenklassen}.
\end{defn}

\begin{notation}
	Für $a \in G, aH = {ah : h \in H}$
\end{notation}

\begin{nb}
	Es gelten folgende Eigenschaften: 
	\begin{itemize}
		\item Die Abbildung $H \rightarrow aH, h \mapsto ah$ ist eine Bijektion. Besonders gilt: $\vert aH \vert = \vert H \vert$ für alle $a \in G$. \newline $\lceil$Die Abbildung ist bijektiv, da sie umkehrbar ist: $aH \rightarrow H, b \mapsto a^{-1}b$ ist die Umkehrfunktion$\rfloor$
		\item $aH \neq bH \Rightarrow aH \cap bH = \emptyset$, d.h. sie sind disjunkt. \newline $\lceil x \in aH \neq bH \Rightarrow x = ah_{1} = bh_{2}$ für $h_{1},h_{2} \in H \Rightarrow a=bh_{2}h_{1}^{-1} \in bH \Rightarrow ah= b(h_{2}h_{1}^{-1}h) \in bH$ für alle $h \in H \Rightarrow aH \subset bH$. Ähnlich gilt $bH \subset aH$. Daraus folgt $aH=bH.\rfloor$
	\end{itemize}
\end{nb}

\begin{defn}
	$G/H = \lbrace aH : a \in G \rbrace$ ist die \underline{Menge der Linksnebenklassen}. \newline Der Index von $H$ ist die Mächtigkeit von $G/H$, d.h. \underline{Index} [$G:H$]$:=\vert G/H \vert$
\end{defn}

\begin{nb}
	\begin{itemize}
	 	\item $\vert G \vert = [G:H]\vert H\vert$
	 	\item Analog ist $a \sim_{H} b$ mit $a,b \in G \Leftrightarrow a=hb$ für ein $h \in H$ (“rechtsäquivalent bzgl. H”) eine Äquivalenzrelation. \newline \underline{Rechtsnebenklassen}: $Ha=\lbrace ha : h \in \mathbb{Z} \rbrace$ mit $a \in G$ \newline Bijektion: Für $a \in G$ $aH \rightarrow Ha, x \mapsto a^{-1}xa$
	\end{itemize}
\end{nb}

\begin{defn}
	$H \backslash G$ ist die \underline{Menge der Rechtsnebenklassen}. Dann gilt: $\vert H \backslash G \vert = \vert G/H \vert$ \newline $\lceil$Bijektion: $H \backslash G \rightarrow G/H, Hb \mapsto b^{-1}H \rfloor$
\end{defn}

\end{document}
